---
title: >-
    باب چهل و هشتم - در مَعْرِفَتْ
---
# باب چهل و هشتم - در مَعْرِفَتْ

<div class="n" id="bn1"><p>قال اللّه تعالی و ماقَدَر واللّهَ حَقّ قَدْرِهِ.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>اندر تفسیر چنین آمده است که خداوند عَزَّوَجَلَّ را نشناختند بسزای شناخت او.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>عایشه گوید رَضِیَ اللّهُ عَنْها که پیغامبر گفت صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَسَلَّمَ، ستون خانه، اساس او بود و ستون دین، شناخت خدای بود و عقلی قامع. گفتم یا رسول اللّه پدر و مادرم فداء تو باد عقل قامع چیست گفت باز ایستادن از معصیتها و حریص بودن بر طاعت خدای تَعالی.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>استاد امام گوید رَحِمَهُ اللّهُ بر زبان علما، معرفت علم بود و همه علم معرفت بود و هر که بخدای عَزَّوَجَلَّ عالم بود عارف بود و هر که عارف بود عالم بود و بنزدیک این گروه معرفت صفت آنکس بود که خدایرا بشناسد باسماء و صفات او پس صدق در معاملت با خدای تَعالی بجای آرد پس از خویهای بد دست بدارد پس دائم بر درگاه بود و بدل همیشه معتکف بود تا از خدای بهره یابد ازو بجمیل اقبال او و در همه کارها با خدای صدق ورزد و از اندیشهاء نفس و خاطرهای بد بپرهیزد و با خاطری که او را بغیر خدای خواند آرام نگیرد چون با خلق بیگانه گردد و از آفات نفس بیزار شود و از آرام و نگرستن بآنچه او را از خدای باز دارد ببُرد و دائم بسرّ با خدای مناجات همی کند و بهر لحظتی رجوع با وی کند و مُحَدَّث بود از قبل حق بشناخت اسرار او و بر آنچه می رود برو از تصرّف قدرت آن هنگام او را عارف خوانند، و نام کنند او را و حال او را معرفت و اندر جمله بدان قدر که از نفس خویش بیرون آید معرفتش حاصل آید بخدای عَزَّوَجَلَّ.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و هرکسی اندر معرفت سخنها گفته اند بر اندازۀ خویش.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>از استاد ابوعلی دَقّاق رَحِمَهُ اللّهُ شنیدم که گفت معرفت هیبت داشتن است از خدای عَزَّوَجَلَّ هر که معرفتش بیش بود ویرا هیبت بیش بود.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و هم از وی شنیدم که معرفت آرام بار آرد چنانک علم در دل سکون واجب کند و هرکه را معرفت بیش سکون ویرا بیش بود.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>شبلی گوید عارف را علاقت نبود و محبّ را گله نبود و بنده را دعوی نبود و ترسنده را قرار نبود و کس از خدای نتواند گریخت محمّدبن عبدالوهّاب گوید شبلی را پرسیدند از معرفت گفت اوّلش خدای بود و آخرش را نهایت نباشد.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>ابوالعبّاس دینوری گوید ابوحفص گفت تا خدایرا بشناخته ام در دلم نه حق درآمده است و نه باطل.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>استاد امام گوید رَحِمَهُ اللّهُ اندرین سخن کی ابوحفص گفتست اشکالی دَرَست و بر آن حمل توان کرد که نزدیک این قوم، معرفت، غیبت بنده واجب کند از نفس او، باستیلاء ذکر حقّ سُبْحانَهُ وَتَعالی بر وی تا جز حق را نبیند و رجوع با هیچ چیز دیگر نکند چنانک عاقل رجوع باز دل و تفکّر خویش کند چون او را کاری درپیش آید، عارف همچنین رجوع او با حق بود جَلَّ جَلالُهُ و چون عارف را بازگشت در کارها نبود الّا بخداوند خویش، باز دل نتواند گردیدن و چگونه باز دل گردد آنکس که او را دل نبود و فرق بود میان آنکس که زندگانیش بدل بود و میان آنکس که بخدای خویش زنده باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>بویزید را پرسیدند از معرفت گفت اِنَّ الْمُلُوکَ اِذا دَخَلُو قَریَةً اَفْسَدُوها وجَعَلُوا اَعِزَّةَ اَهْلِهَا اَذِلّةً.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>استاد امام گوید این همان معنیست که ابوحفص بدان اشارت کرده است.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>وهم ابویزید گوید خلق را احوال بود و عارف را حال نبود زیرا که رسمهای او همه محو بود و هستی او بهستی غیر او فانی گشته بود و اثرهاء او غایب شده باشد اندر آثار غیر او.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>واسطی گوید بنده را معرفت درست نیاید، و در بنده استغنا بود بخدای یا بخدای نیازمند بود.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>استاد امام گوید واسطی بدین گفتار آن خواست که استغنا و افتقار از علامت صحو بنده بود و مانند رسمهای او، زیرا که این هر دو از صفات او باشد. و عارف ازین همه محو بود از معرفت او پس چگونه درست آید او را این، و او مستهلک است در وجود او یا مستغرق در شهود او که بوجود نرسد، ربوده از حسّ او، بهر صفت که او راست از بهر این گفتست واسطی که هرکه خدایرا بشناخت منقطع شد بلکه گنگ شد و فرماند پیغامبر گفت صَلَّی اللّهُ عَلَیْهِ وَسَلَّمَ لااُحْصِی ثَناءً عَلَیْکَ و این سخن آن قوم است که حال ایشان دور بود امّا آنک ازین درجه فروتر باشد بسیار سخنها گفته اند اندر معرفت.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>احمدبن عاصِم الاَنْطاکی گوید هر که بخدای عارف تر او ترسان تر.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و گفته اند هر که خدا را نشناخت ببقا متبرّم گردد و دنیا با فراخی بر وی تنگ شود.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>و گفته اند هر که خدای را بشناخت عیش او صافی گشت و زندگانی برو خوش شد و همه چیزها از وی بترسد و بخدا مستأنس شود.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>و گفته اند هر که خدای را بشناسد رغبت چیزها از وی بشود و ویرا نه فصل بود و نه وصل.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و گفته اند معرفت حیا و تعظیم واجب کند چنانک توحید، رضا و تسلیم واجب کند.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>رُوَیْم گوید عارف را آینۀ باشد چون در آنجا نگرد مولی او را تجلّی کند.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>ذوالنّون مصری گوید ارواح انبیا عَلَیْهمُ السَّلامُ اسب اندر میدان معرفت افکندند، روح پیغمبر ما صَلَواتُ اللّهُ وَسَلامُهُ عَلَیْهِ از پیش همه روحها بشد و بروضۀ وصال برسید.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>هم ذوالنّون گوید معاشرت عارف چون معاشرت خدای بود از تو فرو برد و از تو در گزارد.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>ابن یزدانیار را پرسیدند که عارف کی حق را بیند گفت چون شاهد پدید آید و شواهد فانی شود و حواس بشود و اخلاص مضمحلّ شود.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>حسین منصور گوید چون بنده بمقام معرفت رسد بخاطر او وحی فرستند و سر او را نگاه دارند تا هیچ خاطر در نیاید او را مگر خاطر حق.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>و گفته اند علامت عارف آنست که از دنیا و آخرت فارغ بود.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>سهل بن عبداللّه گوید غایت معرفت دو چیزست دهشت است و حیرت.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>ذوالنّون گوید عارف ترین کسی بخدای متحیّرترین کسی است در وی.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>کسی بنزدیک جنید آمد و گفت از اهل معرفت گروهی اند که ترک اعمال بگویند جنید گفت این قول گروهی باشد که بترک اعمال گویند و این بنزدیک من بزرگست و آنکس که دزدی کند و زنا کند حال او نزدیک من نیکوتر از حال آنکس که او این گوید و عارفان بخدای کارها از خدای فرا گیرند و رجوع با خدای کنند اندر آن و اگر من بهزار سال بزیم، از اعمال، یک ذرّه کم نکنم.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>بویزید را گفتند این معرفت بچه یافتی گفت بشکمی گرسنه و تنی برهنه.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>ابویعقوب نهرجوری گوید ابویعقوب سوسی را گفتم عارف بر هیچ چیز تأسّف خورد جز خدای گفت او خود هیچ چیز نبیند جز او که تأسّف خورد برو گفتم بکدام چشم نگرد بچیزها گفت بچشم زوال و فنا.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>و هم بویزید گوید عارف پرنده است و زاهد رونده.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>و گفته اند چشم عارف گریان باشد و دل وی خندان.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>یحیی بن معاذ گوید عارف از دنیا بیرون شود و از دو چیز مراد وی حاصل نشده باشد از گریستن بر خویشتن و از ثنا کردن بر خدای عَزَّوَجَلَّ.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>بویزید گوید که ایشان معرفت بدان یافتند که هرچه نصیب نفس ایشان در آن بود رها کردند و بر فرمان او بیستادند.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>جنید گوید که عارف، عارف نباشد تا همچون زمین نبود که نیک و بد برو بروند و چون ابر که سایه بر همه چیز افکند و چون باران که بهمه جای برسد.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>یوسف بن علی گوید عارف عارف نبود تا آنگاه که اگر مملکت سلیمان به وی دهند بدان از خدای مشغول نگردد طَرْفَةَ الْعَیْنی.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>ابن عطا گوید که معرفت را سه رکن بود، هیبت و حیا و انس.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>ذوالنّون را گفتند که خدای را بچه شناختی گفت خدای را بخدای بشناختم و اگر فضل خدای نبودی هرگز او را بنشناختمی.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>و گفته اند بعالم اقتدا کنند و بعارف راه یابند.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>شبلی گوید عارف بغیر ازو ننگرد و سخن غیر او نشنود و خویشتن را جز از وی نگهبان نبیند.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>و گویند عارف انس گرفت بذکر خدای تعالی و از خلق مستوحش شد، نیاز بخدای تعالی برد و از خلق بی نیاز شد و خداوند را تواضع نمود تا در میان خلق عزیز شد.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>بوطیّب سامرّی گوید معرفت برآمدن حق است بر اسرار بمواصلت پیوستگی انوار.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>ابوسلیمان دارانی گوید که عارف را اندر بستر فتوحها بود که اندر نماز ویرا آن نبود.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>جنید گوید عارف آنست که حق از سرّ او سخن گوید و وی خاموش بود</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>رُوَیْم گوید ریاء عارفان فاضلتر از اخلاص مریدان.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>ابوبکر ورّاق گوید خاموشی عارف نافع تر بود و کلام وی خوشتر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>ذوالنّون گوید زاهدان امیر آخرت باشند و ایشان درویشان عارفانند.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>جنید را پرسیدند از عارف گفت اندر خواب جز خدایرا نبیند و با کس جز او موافقت نکند و سرّ خویش جز بر وی نگشاید.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>بعضی را از مشایخ پرسیدند که خدای را بچه بشناختید این بیت گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>نَطَقْتُ بِلا نُطْقٍ هُو النُّطْقُ اِنَّهُ</p></div>
<div class="m2"><p>لَکَا النُّطْقِ لَفْظاً اَوْیَبینُ عَنِ النُّطْقِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تَراءَیْتَ کَیْاَخفی وَقَدْکُنْتُ خافِیاً</p></div>
<div class="m2"><p>وَاَلْمَعْتَ لی بَرْقاً فاَنْطَقْتَ بِالْبَرْقِ</p></div></div>
<div class="n" id="bn53"><p>جُرَیْری گوید که بوتراب را از صفت عارف پرسیدند گفت آنکه هیچ او را تیره نکند و همه تیرگی به وی صافی شود.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>و بو عثمان مغربی گوید عارف را نور علم روشنایی دهد بدان روشنایی عجائبِ غیب بیند.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>ذوالنّون گوید علامت عارف سه چیزست، نور معرفت وی نور وَرَع ویرا فرو نکُشد و اندر باطن، علمی اعتقاد نکند که حکم ظاهر برو نقض کند و بسیاری نعمت، خدایرا عَزَّوَجَلَّ برو، او را بدان ندارد تا پردۀ محارم خدای بدرد.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>و گفته اند عارف نباشد آنک صفت معرفت کند نزدیک اهل آخرت فَکَیْفَ نزدیک ابناء دنیا.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>بوسعید خرّاز گوید معرفت از عین جود آید و بذل مجهود.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>جنید را پرسیدند از قول ذوالنّون که گفت در صفت عارف اینجا بود بشد، جنید گفت عارف را حالی از حالی باز ندارد و منزلی او را از منزلی دیگر باز ندارد و وی با اهل هر مکانی بود، آنچه ایشانرا بود، او را همچنان بود و اندران معنی سخن گوید تا فایده بود از وی.</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>ابوسعید خرّاز را پرسیدند که عارف را هیچ حال بود که گریستن او را جفا بود گفت آری گریستن ایشان در راه بود، چون بحقایق قرب رسند و طعم وصال بیابند از برّ او آن ازیشان زائل شود.</p></div>